{
    "category_full_form": "Программист_Аналитик данных_Статистика",
    "category_human_form": "Аналитик данных_Статистика",
    "category_filename_form": "программист_аналитик-данных_статистика",
    "questions": [
        {
            "question": "Что такое ковариация?",
            "right_answer": "Ковариация - это мера индикации, когда два элемента изменяются вместе в цикле. Систематическое отношение определяется между парой случайных переменных, чтобы увидеть, повлияет ли изменение одной переменной на другую переменную в паре или нет."
        },
        {
            "question": "Что означает стандартное отклонение?",
            "right_answer": "Стандартное отклонение представляет собой величину того, насколько далеко данные точки находятся от среднего значения. Низкое значение стандартного отклонения указывает на то, что данные близки к среднему значению, а высокое значение указывает на то, что данные распределены к крайним концам, далеко от среднего."
        },
        {
            "question": "В чем разница между первым квартилем, вторым квартилем и третьим квартилем?",
            "right_answer": "Квартили используются для описания распределения данных, разделяя данные на три равные части, и границы или края этих частей называются квартилями. Нижний квартиль (Q1) - это 25-й процентиль. Средний квартиль (Q2), также называемый медианой, - это 50-й процентиль. Верхний квартиль (Q3) - это 75-й процентиль."
        },
        {
            "question": "Что такое нормальное распределение?",
            "right_answer": "Нормальное распределение - центральное понятие в математике и анализе данных. Поэтому оно часто встречается в вопросах на собеседованиях по статистике. Нормальное (или гауссово) распределение является наиболее важным вероятностным распределением в статистике. Его часто называют «колоколообразной кривой» из-за его формы - высокой в середине, плоской к концам. Одной из ключевых характеристик нормального распределения является совпадение среднего и медианы. Среднее равно 0, а стандартное отклонение равно 1. Имея эту информацию, мы можем рассчитать следующее: 27% данных попадает в пределы +/-1 стандартного отклонения от среднего. 45% данных попадает в пределы +/-2 стандартных отклонений от среднего. 7% данных попадает в пределы +/-3 стандартных отклонений от среднего. Это известно как эмпирическое правило. Но в чем особенность этого? Считается, что естественные явления имеют нормальное распределение. Поэтому мы часто используем его в анализе данных для определения вероятности того, что точка данных будет выше или ниже заданного значения или для того, чтобы среднее значение выборки было выше или ниже среднего значения генеральной совокупности."
        },
        {
            "question": "Как связаны стандартная ошибка и предел погрешности?",
            "right_answer": "Стандартная ошибка и предел погрешности достаточно тесно связаны между собой. Фактически, предел погрешности рассчитывается с использованием стандартной ошибки. При увеличении стандартной ошибки, предел погрешности также увеличивается."
        },
        {
            "question": "Как вы остаетесь в курсе новых и грядущих концепций в статистике?",
            "right_answer": "Это часто задаваемый вопрос на собеседованиях по статистике. Здесь интервьюер пытается оценить ваш интерес и способность узнавать и эффективно учиться новому. Расскажите, как вы планируете изучать новые концепции и обязательно уточните, как вы их практически применяли в процессе обучения."
        },
        {
            "question": "Что такое поправка Бесселя?",
            "right_answer": "Поправка Бесселя - это фактор, который используется для оценки стандартного отклонения популяции по ее выборке. Она делает стандартное отклонение менее предвзятым, тем самым обеспечивая более точные результаты."
        },
        {
            "question": "Укажите случай, когда медиана является более предпочтительным показателем по сравнению со средним.",
            "right_answer": "В случае, когда есть много выбросов, которые могут положительно или отрицательно искажать данные, медиана предпочтительнее, поскольку она обеспечивает точный показатель в этом случае определения."
        },
        {
            "question": "Учитывая левоскошенное распределение с медианой 60, какие выводы мы можем сделать о среднем и моде данных?",
            "right_answer": "Учитывая, что это левоскошенное распределение, среднее будет меньше медианы, т.е. меньше 60, а мода будет больше 60."
        },
        {
            "question": "В чем разница между популяцией и выборкой в анализе данных?",
            "right_answer": "Популяция представляет собой полный набор элементов или индивидуумов, которые являются объектом изучения, обычно обозначаемых заглавной буквой 'N'. Числовые значения, полученные из популяции, называются параметрами. С другой стороны, выборка - это подмножество, извлеченное из популяции и обозначенное строчной буквой 'n'. Числовые значения, полученные из выборки, известны как статистика. Это различие является фундаментальным для статистического анализа. Однако оно часто приводит к дальнейшему изучению того, почему статистики обычно работают с выборками, а не с популяциями, и различными типами выборок, которые могут быть использованы. В двух словах, выборки более практичны и менее затратны, чем популяции. С правильными статистическими тестами достаточно всего 30 наблюдений в выборке для принятия решений на основе данных. Важно, что выборки обладают двумя свойствами: случайностью и репрезентативностью. Выборка может обладать одним, обоими или ни одним из этих свойств. Но ваша выборка должна быть случайной и репрезентативной, чтобы проводить статистические тесты и получать пригодные результаты."
        },
        {
            "question": "Какие примеры симметричного распределения?",
            "right_answer": "Симметричное распределение означает, что данные слева от медианы такие же, как и справа от медианы. Существует много примеров симметричного распределения, но наиболее широко используются следующие три: Равномерное распределение, Биномиальное распределение, Нормальное распределение"
        },
        {
            "question": "Какова связь между уровнем доверия и уровнем значимости в статистике?",
            "right_answer": "Уровень значимости - это вероятность получения результата, который крайне отличается от условия, когда нулевая гипотеза верна. В то время как уровень доверия используется как диапазон похожих значений в популяции. Уровень значимости и уровень доверия связаны формулой: Уровень значимости = 1 - Уровень доверия"
        },
        {
            "question": "Какой тип данных не имеет лог-нормальное распределение или нормальное распределение?",
            "right_answer": "Экспоненциальные распределения не имеют лог-нормального распределения или нормального распределения. Фактически, любой тип данных, который является категориальным, также не будет иметь этих распределений."
        },
        {
            "question": "В чем разница между вероятностью и правдоподобием?",
            "right_answer": "Разница между вероятностью и правдоподобием незначительна, но критически важна. Вероятность - это шанс на возникновение определенного результата при заданных значениях. При расчете вероятности мы предполагаем, что параметры достоверны. В отличие от этого, правдоподобие направлено на проверку достоверности параметров в модели, учитывая полученные результаты. Другими словами, мы рассчитываем вероятность того, что модель верна с учетом наблюдаемых измерений."
        },
        {
            "question": "Что означает среднее заполнение для отсутствующих данных? Почему это плохо?",
            "right_answer": "Среднее заполнение - это редко используемая практика, при которой нулевые значения в наборе данных заменяются непосредственно средним значением данных. Это считается плохой практикой, поскольку она полностью устраняет ответственность за корреляцию признаков. Это также означает, что данные будут иметь низкую дисперсию и увеличенный уклон, что приведет к снижению точности модели, а также к узким доверительным интервалам."
        }
    ]
}